超「星」趕「澳」

超「星」趕「澳」（李柱銘） - 李柱銘
論壇

作者擔心在中共持續破壞一國兩制的情況下，香港會在政治上會淪為新加坡及澳門。資料圖片

曾經，我們都以為，香港會五十年不變……
1984年12月19日，中英雙方於北京簽署《聯合聲明》當天，戴卓爾夫人與鄧小平在簽署前會面。鄧小平希望中國在50年內，能達到發達國家經濟水平，如中國要發展，要在這段時間對外開放，維持香港繁榮安定，符合中國經濟現代化的利益，因此五十年不變的時限是為了中國現代化需要。同時，在下一世紀（21世紀）首50年，亦需要一個穩定的台灣，因中國不希望與台灣開戰。若人們明白中國政策背後的考慮，就不會誤解中國會對一國兩制政策作出改變。事實上，在50年後，改變的機會只會更小，因屆時中國和其他國家的經濟已彼此相依。

相信當時鄧小平確是衷心希望在港實行一國兩制，五十年不變。故透過《聯合聲明》及《基本法》訂下「國家對香港基本方針政策」，令特區比殖民地時期的香港更具自主性，包括特首及立法會由選舉產生，並訂定普選為最終目標。此外，還有三權分立，《基本法》雖沒有「三權分立」的字眼，但當中條文已清楚體現了三權分立的精神。如第64條，政府必須遵守法律，對立法會負責，體現立法會對行政機關的制衡；第35（2）條，「香港居民有權對行政部門和行政人員的行為向法院提起訴訟」，訂明司法機關對行政機關的制衡。因此，終審法院屢次說明香港是實行三權分立，如2001年莊豐源案、2002年吳小彤案等。

行政立法淪陷 司法受衝擊

可惜，縱然國家主席習近平再三強調「確保一國兩制方針不會變、不動搖，確保一國兩制實踐不變形、不走樣」，不過，在中共治港者的干預下，特區已出現翻天覆地的變化。

行政方面，由於特首至今仍是小圈子選舉產生，故近年的特首均是中聯辦所欽點的。而西環治港更是人所共知的事實，中聯辦主任王志民早前更沾沾自喜地公開表示「中環、西環行埋一齊幾好」。

立法方面，保皇黨議員需依賴中聯辦的人力、財力支援，以及幕後統籌和配票才可當選，所以他們事事以西環意旨為依歸。再加上半數立法會議席一直是由功能組別產生，令在議會外本屬少數的保皇黨，可在議會內永遠佔多數，行使偽多數人暴政，打壓獲較多市民支持的民主派。再者，16年11月全國人大常委會主動釋法，以解釋《基本法》第104條為名，實質是行使了《基本法》沒有賦予的權力，大幅修訂本港法例《宣誓及聲明條例》，增加多項針對公職人員宣誓時的要求，還聲稱具有追溯力，導致六位民主陣營的立法會議員先後被法庭取消議員資格。而保皇黨更在補選前，大幅修改《議事規則》，為求杜絕拉布，主動閹割立法會監察政府的權力，甘心情願地做政府的橡皮圖章。

行政與立法已淪陷，司法方面也受到不少衝擊，14年國務院發表《白皮書》，表明「各級法院法官」都必須「愛國愛港」、「對國家效忠」，履行職務時要「承擔維護國家主權、安全及發展利益」，以及「接受中央政府……的監督」，以「體現國家主權的需要」。此後，治港者作出了許多衝擊特區法治的言論，政府竟從不反駁，任由宰割。而更嚴重的是，早前政府提出的高鐵一地兩檢方案，居然主動將《基本法》從西九龍總站抽走，引入一國一制，完全違背了「國家對香港的基本方針政策」，但人大常委會亦配合作出《決定》，「確認《合作安排》符合憲法和香港特別行政區基本法」，僭越特區法院的審判權。相信一旦有人就一地兩檢申請司法覆核，人大常委會又會再在法庭作出判決前主動釋法。

回歸前，我常擔心香港未來會變得跟新加坡一樣，及至近年，治港者竟要香港與澳門看齊。明顯，鄧小平的一國兩制現已面目全非，香港若是繼續走這條極左路線，看來在不久將來便會「超星趕澳」。為了香港以至國家的長遠發展，領導人一定要立即煞停治港者的胡作非為，撥亂反正，重回鄧小平的治港、治國藍圖，實現其偉大的中國夢。

李柱銘